\documentclass{beamer}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc} %caracteres acentuados
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{color,graphicx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{multicol}
%\usepackage{caption} % <- no início do ficheiro !!! Vou comentar porque não funciona no beamer http://bugs.debian.org/cgi-bin/bugreport.cgi?bug=388267
\usepackage{listings}
\usepackage{multimedia}

\lstset{
	numbers=left,
	stepnumber=5,
	firstnumber=1,
	numberstyle=\tiny,
	breaklines=true,
	frame=shadowbox,
	basicstyle=\tiny,
	stringstyle=\ttfamily,
	showstringspaces=false,
	extendedchars=\true,
	inputencoding=utf8,
	tabsize=2,
	%captionpos=bottom
}

% Beamer numbered captions
\setbeamertemplate{caption}[numbered]
\numberwithin{figure}{section}
\numberwithin{table}{section}

%\usetheme{CambridgeUS}
\mode<presentation>{\usetheme{AnnArbor}}
\definecolor{uofsgreen}{rgb}{.125,.5,.25}
%\usecolortheme[named=uofsgreen]{structure}
\setbeamertemplate{footline}[page number]
\AtBeginSection[]
{
\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
}

\AtBeginSubsection[]
{
\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}
}

\title{\textbf{Regressão}}
\author{Eduardo Ferreira dos Santos}
\institute{Ciência da Computação \\ 
Centro Universitário de Brasília -- UniCEUB}

\date{\today} % Date, can be changed to a custom date
\logo{\includegraphics[scale=0.2]{../imagens/logo-ceub}}

\begin{document}
\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
	\frame{Sumário}
	\tableofcontents
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Regressão}
    \begin{minipage}[ht]{0.59\textwidth}
        \begin{itemize}
            \item Objetivo: predizer o valor de uma \alert{variável contínua} a partir do valor das outras variáveis, assumindo um modelo de dependência linear ou não linear;
            \begin{itemize}
                \item A variável predita é chamada de \alert{dependente} e representada por $\hat{y}$;
                \item As outras variáveis são chamadas de \alert{variáveis explicativas} ou \alert{independentes} $X= x_1, x2, ..., x_n$
            \end{itemize}
            \item Abordagem: fornecidos os dados de treinamento $(X_i, y_i)$, aprender um modelo $f$ para predizer $\hat{y}$ de $X_{unseen}$;
            \item A principal diferença em relação à classificação é predizer um \alert{atributo contínuo}.
        \end{itemize}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[ht]{0.39\textwidth}
	    \begin{figure}
	    	\centering
	        \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/regression01}
	    	\label{fig:regression01}
	    	\caption{Exemplo de regressão \cite{mannheim}}
    	\end{figure}
    \end{minipage}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Aprendizagem e aplicação da regressão}
    \begin{figure}
    	\centering
        \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/regression02}
    	\label{fig:regression02}
       	\caption{Exemplo de aprendizagem e aplicação de um modelo de regressão \cite{mannheim}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplos de aplicação}
    \begin{itemize}
        \item Previsão do tempo:
        \begin{itemize}
            \item Dependente: velocidade do vento;
            \item Variáveis explicativas: temperatura, umidade, mudança de pressão atmosférica.
        \end{itemize}
        \item Consumo de gasolina:
        \begin{itemize}
            \item Dependente: Km/l (quilômetros por litro)
            \item Variáveis explicativas: peso do carro, potência, tipo de motor
        \end{itemize}
        \item Mercado imobiliário:
        \begin{itemize}
            \item Dependente: preço do imóvel
            \item Variáveis explicativas: número de quartos, distância pro metrô, tamanho da área de lazer
        \end{itemize}
        \item Mercado de ações:
        \begin{itemize}
            \item Dependente: preço da ação
            \item Variáveis explicativas: lucro da empresa, panorama do setor, mês do ano, humor dos investidores
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Técnicas de regressão}

\begin{frame}
    \frametitle{Muitas técnicas de regressão}
    \begin{enumerate}
        \item Regressão linear
        \item Regressão polinomial
        \item Regressão local
        \item Regressão KNN
        \item Árvores de regressão
        \item Redes neurais artificiais
        \item Deep learning
        \item Muitos outros...
    \end{enumerate}
\end{frame}

\subsection{KNN}

\begin{frame}
    \frametitle{Problema exemplo}
    \begin{minipage}[ht]{0.49\textwidth}
	    \begin{itemize}
	        \item \alert{Problema}: desejamos realizar a previsão do tempo em determinado local;
	        \item Não existe nenhuma estação fornecendo informações sobre o tempo;
	        \item Vai chover ou fazer sol?
	        \item Como é possível prever o tempo?
	    \end{itemize}    
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[ht]{0.49\textwidth}
	    \begin{figure}[ht!]
	        \centering
	        \includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/classification-forecast01}
			\label{fig:classification-forecast01}
			\caption{Exemplo de previsão do tempo \cite{mannheim}}
	    \end{figure}
    \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Ideia}
    Ao invés de tentar predizer as classes, tentamos descobrir qual é o \alert{valor numérico} para o dado da amostra (cidade sem estação). \\
    \bigskip
    \begin{minipage}[ht]{0.49\textwidth}
	    \begin{itemize}
	        \item Ideia: utilizar a \alert{média aritmética} das estações mais próximas
	        \item Ex.: 18$^\circ$C, 19$^\circ$C, 20$^\circ$C, 21$^\circ$C, 22$^\circ$C e 21$^\circ$C
	        \item Calcule a média
	        \begin{itemize}
	            \item $k=5$
	            \item Média: $\frac{18+20+21+22+21}{5}$
	            \item Predição: $\hat{y} = 20^\circ C$
	        \end{itemize}
	    \end{itemize}    
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[ht]{0.49\textwidth}
	    \begin{figure}[ht!]
	        \centering
	        \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/classification-forecast02}
			\label{fig:classification-forecast02}
			\caption{Utilização de média previsão do tempo \cite{mannheim}}
	    \end{figure}
    \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Importância do valor de K}
    \begin{itemize}
        \item Todas as considerações de KNN como classificador também se aplicam à regressão;
        \begin{itemize}
            \item Se K for muito pequeno, o resultado é muito sensível a ruídos;
            \item Se K for muito grande, os padrões locais podem convergir para a média.
        \end{itemize}
        \item Regra geral: teste k valores entre 1 e 20.
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=.4\textwidth]{../imagens/knn-example03}
		\label{fig:knn-example03}
		\caption{Exemplo dos K-vizinhos com pontos muito próximos e muito distantes \cite{mannheim}}
    \end{figure}
\end{frame}

\section{Avaliação de modelos}

\begin{frame}
    \frametitle{Avaliação de modelos}
    \begin{minipage}[ht]{0.49\textwidth}
        \begin{quote}
	        Qual é a capacidade do modelo de predizer a variável dependente para novos registros? \cite{mannheim}
	    \end{quote}
	    \begin{itemize}
	        \item \alert{Métodos para avaliação de modelos}: como obter estimativas confiáveis?
	        \item \alert{Métricas para avaliação de modelos}: como medir a performance do modelo de regressão?
	    \end{itemize}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[ht]{0.49\textwidth}
        \begin{figure}
	    	\centering
	        \includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/regression02}
	    	\label{fig:regression02-02}
	       	\caption{Exemplo de aprendizagem e aplicação de um modelo de regressão \cite{mannheim}}
	    \end{figure}
    \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Métodos para avaliação}
    \begin{itemize}
        \item As mesmas considerações relativas à classificação são aplicadas à regressão:
        \begin{itemize}
            \item \alert{Cross-validation}: 10-fold (90\% para treinamento, 10\% para teste a cada iteração)
            \item \alert{Holdout}: 80\% com divisão aleatória para treinamento, 20\% para teste
        \end{itemize}
        \item Utilize \emph{inner cross-validation} para selecionar os melhores valores de hiperparâmetros;
        \item Utilize \emph{outer cross-validation} para estimar o erro de generalização para os modelos treinados com os melhores valores de hiperparâmetro.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Métricas para avaliação}
    \begin{itemize}
        \item \alert{Mean Absolute Error (MAE)}: calcula o desvio médio entre o valor predito $p_i$ e o valor real $r_i$
        \[
            MAE = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n |p_i - r_i|
        \]
        \item \alert{Mean Squared Error (MSE)}: tem como foco os maiores desvios:
        \[
            MSE = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n (p_i - r_i)^2
        \]
        \item \alert{Root Mean Squared Error (RMSE)}:  escala similar ao MAE, mas com ênfase maior em grandes desvios
        \[
            RMSE = \sqrt{\frac{1}{n} \sum_{i=1}^n (p_i - r_i)^2 }
        \]
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Métricas para avaliação da regressão}
    \begin{itemize}
        \item \alert{Coeficiente de Correlação de Pearson (PCC)} aumenta se:
        \begin{itemize}
            \item Acertos em valores altos possuem maiores predições;
            \item Acertos em valores baixos possuem menores predições.
        \end{itemize}
        \bigskip
        \small
        \[
            PCC = \frac{\sum_{\text{todos os exemplos}} (pred - \overline{pred}) \times (act - \overline{act})}{\sqrt{\sum_{\text{todos os exemplos}} (pred - \overline{pred})^2} \times \sqrt{\sum_{\text{todos os exemplos}} (act - \overline{act})^2}}
        \]
        \bigskip
        \item \alert{R Squared}: coeficiente de determinação
        \begin{itemize}
            \item Mede a parte da variação total na variável dependente $y$ que pode ser predita (explicada) a partir das variáveis explicativas $X$
            \item $R^2 = 1$: modelo perfeito, já que toda a variação de $y$ pode ser completamente explicada por $x$.
        \end{itemize}
        \bigskip
        \[
            R^2 = \frac{\sum_{i=1}^n (\hat{y_i} - \overline{y})^2}{\sum_{i=1}^n (y_i - \overline{y})^2}
        \]
    \end{itemize}
\end{frame}


\section{Árvores de regressão}

\begin{frame}
    \frametitle{Árvores de regressão}
    \begin{itemize}
        \item A ideia básica sobre como treinar e aplicar árvore de decisão também pode ser usada para regressão;
        \item Diferenças:
        \begin{enumerate}
            \item As divisões são selecionados maximizando a redução de MSE (sem GINI ou entropia);
            \item A predição é a média dos valores dos exemplos de treinamento em um ramo específico.
        \end{enumerate}
    \end{itemize}
    \begin{figure}
    	\centering
        \includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/regression-tree}
    	\label{fig:regression-tree}
       	\caption{Exemplo de árvore de regressão \cite{mannheim}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Ajustando modelo aos dados de treinamento}
    \begin{figure}
    	\centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/regression-tree-fiting}
    	\label{fig:regression-tree-fiting}
       	\caption{Operação de \emph{fit} ao modelo \cite{mannheim}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Árvore de regressão com overfit}
    O algoritmo de aprendizagem utiliza todos os ramos disponíveis para cobrir os \emph{outliers} mais fortes.
    \begin{figure}
    	\centering
        \includegraphics[width=.6\textwidth]{../imagens/regression-tree-overfit}
    	\label{fig:regression-tree-overfit}
       	\caption{Árvore de regressão com overfit \cite{mannheim}}
    \end{figure}
\end{frame}


\section{Regressão Linear}

\begin{frame}
    \frametitle{Regressão linear}
    \begin{itemize}
        \item \alert{Premissa da regressão linear}: a variável alvo $y$ é (aproximadamente) linearmente dependente das variáveis explicativas $X$
        \item Para visualização: utilizamos uma variável $x$ (regressão linear simples);
        \item Na realidade: um vetor $X = x_1, x_2, ..., x_n$ (regressão linear múltipla)
    \end{itemize}
    \begin{figure}
    	\centering
        \includegraphics[width=.55\textwidth]{../imagens/linear-regression}
    	\label{fig:linear-regression}
       	\caption{Exemplo de regressão linear \cite{mannheim}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Fit numa função de regressão}
    \alert{Least-Squares Approach}: encontre o vetor $W = (w_0, w_1, ..., w_n)$ que minimiza  a soma dos erros quadrática (SSE) para todos os exemplos de treinamento.
    \begin{figure}
    	\centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/regression-fit}
    	\label{fig:regression-fit}
       	\caption{Fit numa função \cite{mannheim}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Regularização de topo}
    \begin{itemize}
        \item Variação do método \emph{least-squares} que tenta evitar o \emph{overfit} mantendo os valores do peso $W$ pequenos;
        \item Função do custo de regressão de topo (\emph{ridge regression cost}) para minimizar:
        \[
            C(W) = MSE(W) + \alpha \sum_{i=1}^n w_i^2
        \]
        \begin{itemize}
            \item $\alpha = 0$: regressão \emph{least squares} normal;
            \item $\alpha = 100$: curva reta fortemente regularizada.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Exemplos de regularização de topo}
    \begin{figure}
	    \begin{minipage}[ht]{0.59\textwidth}
	        \begin{itemize}
	            \item Exemplo de overfit com dados muito enviesados.	        
	        \end{itemize}
	        \includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/regression-cw02}
	    \end{minipage}
        \begin{minipage}[ht]{0.39\textwidth}
	        \includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/regression-cw01}
        \end{minipage}
    	\label{fig:regression-cw01}
       	\caption{Exemplos de aplicação de regularização de topo \cite{mannheim}}
    \end{figure}    
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Seleção de features}
    \begin{itemize}
        \item Pergunta: todas as variáveis explicativas $X$ ajudam a explicar $y$ ou apenas um pequeno conjunto das variáveis é útil \cite{mannheim}?
        \item Problema 1: \alert{variáveis altamente correlacionadas}. Ex.: altura em cm e polegadas
        \begin{itemize}
            \item Os pesos são insignificantes e uma variável deve ser removida para melhor interpretabilidade dos pesos.
        \end{itemize}
        \item Problema 2: \alert{variáveis insignificantes}. Ex.: clima para o preço das ações
        \begin{itemize}
            \item Variáveis com baixa correlação recebem peso $w=0$ ou muito pequeno;
            \item Pergunta: ainda com peso pequeno, a variável ainda é útil ou o peso foi atribuído aleatoriamente por causa de dados enviesados?
            \item Resposta: teste estatístico com hipótese nula $w=0$ como variável é insignificante.
            \begin{itemize}
                \item \alert{t-stat}: número de desvios padrão onde o $w$ está longe de 0. Se o valor de t-stat for alto, é provável que a variável seja significante e improvável que o peso tenha sido atribuído aleatoriamente.
                \item \alert{p-valor}: probabilidade de rejeitar a hipótese nula erroneamente. Se o p-valor for próximo de zero a variável é insignificante.
            \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Interpolação vs. extrapolação}
    \begin{itemize}
        \item Dados de treinamento:
        \begin{itemize}
            \item Medidas climáticas para o dia atual;
            \item Ex.: temperatura, velocidade do vento, umidade;
            \item Objetivo: encontrar a temperatura do dia seguinte;
            \item Dados de treinamento entre -15$^\circ$C e 32$^\circ$C;
        \end{itemize}
        \item Regressão com interpolação: só consegue predizer \alert{dentro} do intervalo [-15$^\circ$C, 32$^\circ$C]
        \item Regressão com extrapolação: consegue predizer valores \alert{fora} do intervalo.
        \item A regressão com interpolação é considerada \alert{mais segura}, ou seja, somente valores mais razoáveis/realistas são preditos.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Problemas da extrapolação}
    Extrapolar os dados pode trazer conclusões surreais.
    \begin{figure}
    	\centering
        \includegraphics[width=.7\textwidth]{../imagens/extrapolating}
    	\label{fig:extrapolating}
       	\caption{Extrapolação surreal \footnote{\url{https://xkcd.com/605/}}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Extrapolação necessária}
    Em alguns casos precisamos de dados que não estão dentro dos valores de treinamento.
    \begin{figure}
    	\centering
        \includegraphics[width=.6\textwidth]{../imagens/global-warming}
    	\label{fig:global-warming}
       	\caption{Extrapolação para o aquecimento global \footnote{\url{https://www.bbc.com/portuguese/geral-46424720}}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Regressão linear vs KNN}
    \begin{itemize}
        \item Regressão linear permite extrapolação;
        \item KNN permite interpolação.
    \end{itemize}
    \begin{figure}
    	\centering
        \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/linear-knn}
    	\label{fig:linear-knn}
       	\caption{Comparativo entre regressão linear e KNN \cite{mannheim}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplos de regressão linear}
    \begin{figure}
    	\centering
        \includegraphics[width=.75\textwidth]{../imagens/linear-examples}
    	\label{fig:linear-examples}
       	\caption{Diferentes conjuntos de dados e a regressão linear resultante \cite{mannheim}}
    \end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Problemas não lineares}
    \begin{itemize}
        \item Existem problemas onde os dados não apresentam uma sequência linear;
        \item É possível aplicar transformações às variáveis explicativas $X$ na função de regressão
        \begin{itemize}
            \item Ex.: log, exponencial, raiz quadrada, etc.
            \item Transformação \alert{polinomial}.
            \[
                \hat{y} = w_0 + w_1x + w_2x^2 + w_3x^3
            \]
        \end{itemize}
        \item Com a utilização de transformações polinomiais é possível utilizar as técnicas de regressão linear em conjuntos de dados com distribuição não linear.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Outras regressões}
    \begin{itemize}
        \item Regressão local: problemas não lineares podem ser convertidos em somas de problemas lineares
        \item Redes neurais: aplicação da fórmula da função interior $I(z)$ para predizer um valor numérico entre 0 e 1
        \item Previsão em séries temporais: dado um conjunto de dados, predizer os pontos futuros para a série.
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Performance dos modelos}

\begin{frame}
    \frametitle{Balanço entre viés/variância}
    \begin{itemize}
        \item Desejamos construir modelos de \alert{regressão} e \alert{classificação} que se adaptam bem aos \alert{dados das amostras}.
        \item O erro de generalização de todo modelo pode ser entendido como a soma de três erros:
        \begin{enumerate}
            \item \alert{Viés}: parte do erro de generalização devido à complexidade equivocada do modelo.
            \begin{itemize}
                \item Modelos simples (regressão linear) utilizados para fenômenos complexos do mundo real;
                \item O modelo \alert{não se ajusta} (\emph{underfit}) aos dados de teste e treinamento.
            \end{itemize}
            \item \alert{Variância}: parte do erro de generalização devido ao excesso de sensibilidade à pequenas variações nos dados de treinamento por parte do modelo.
            \begin{itemize}
                \item Modelos com alto grau de liberdade/flexibilidade (como modelos de regressão polinomial) tendem a sofrer com \alert{overfit} aos dados de treinamento.
            \end{itemize}
            \item \alert{Erro irredutível}: erro devido ao ruído no conjunto de dados.
            \begin{itemize}
                \item Só pode ser reduzido através da limpeza dos dados de treinamento
            \end{itemize}
        \end{enumerate}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplo de diferentes modelos}
    \begin{itemize}
        \item Na figura à esquerda temos três modelos com \alert{diferentes sensibilidades} tentando se ajustar a um função. No exemplo em questão vemos diferente tipos de regressão;
        \item Na figura à direita os dados o erro de treinamento (em cinza) e teste (vermelho) em relação à flexibilidade do modelo.
    \end{itemize}
    \begin{figure}
    	\centering
        \includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/bias-tradeoff}
    	\label{fig:bias-tradeoff}
       	\caption{Modelos com diferentes graus de liberdade \cite{mannheim}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Método de aprendizagem e seleção de hiperparâmetros}
    Tentando encontrar a \alert{flexibilidade ideal}:
    \begin{enumerate}
        \item Testando diferentes algoritmos de aprendizagem:
        \begin{itemize}
            \item Regressão linear, polinomial, etc...
            \item Árvores de decisão, ANN, Naive Bayes, etc...
        \end{itemize}
        \item Testando com diferentes hiperparâmetros:
        \begin{itemize}
            \item Grau dos polinômios, topo, etc..
            \item Profundidade máxima da árvore, exemplos mínimos de ramos
            \item Número de camadas escondidas na ANN.
        \end{itemize}
    \end{enumerate}
    Existem outras três opções:
    \begin{enumerate}
        \item Aumentar os dados de treinamento;
        \item Aumentar a abrangência dos dados incluindo mais casos no limite;
        \item Limpar os dados de treinamento.
    \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Curvas de aprendizagem}
    \begin{itemize}
        \item Visualizar o erro de teste e treinamento para \alert{diferentes tamanhos de dados de treinamento}.
    \end{itemize}
    \begin{figure}
    	\centering
        \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/learning-curves}
    	\label{fig:learning-curves}
       	\caption{Diferentes curvas de aprendizagem \cite{mannheim}}
    \end{figure}
\end{frame}



\begin{frame}
	\begin{center}
		\textbf{OBRIGADO!!!} \\
		\textbf{PERGUNTAS???}
	\end{center}
\end{frame}

\bibliography{../mineracao-dados}
\bibliographystyle{apalike}

\end{document}
